# 积分视角下的均值不等式

> 历史上数学的进展不外两途：增加对于已知材料的了解，和推广范围。
>
>——陈省身（$1911-2004$）

**均值不等式**是高中数学的一大教学重点，也经常会成为一张考卷中的重难点。通过均值不等式的熟练掌握和运用，我们可以解决一系列**最值问题**，大大减少求导等繁琐的运算。而这当中最常用的即是**二元均值不等式链**。

::: details 二元均值不等式链的定义

若 $a,b>0$ 则有
$$
\sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}\ge\frac{a+b}{2}\ge L(a,b)\ge\sqrt{ab}\ge \frac{2}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}}
$$
当且仅当 $a=b$时取得等号。
在大多数情况下，我们可以将上述均值记为：
$$
Q(a,b)\ge A(a,b)\ge L(a,b) \ge G(a,b) \ge H(a,b)
$$
其中，对数均值 $L(a,b)$ 的定义如下：
$$
L(a,b) = \left \{ \begin{matrix}\frac{a-b}{\ln{a}-\ln{b}} \quad&,a\ne b\\a\quad &,a=b\end{matrix} \right .
$$

:::

在高中学习阶段，对数均值 $L(a,b)$ 两侧可以通过**比值代换**（导数题常用）的方法来证明，而其余部分的证明可以依靠**重要不等式** $a^2+b^2\ge 2ab$ （亦即，变形后的 $\mathrm{AM-GM}$ 不等式）来完成。这种证明过程较为简单，本文不再赘述。

但当我们使用**定积分**的视角来重新审视这一不等式链时，我们发现可以用它去统一这一不等式链的绝大多数项，并可以利用这一方法去构造更多的均值来对这一不等式链进行**扩充**。此即本文即将要介绍的内容。

****

### 利用定积分来构造均值

首先，从最符合定积分形式的均值入手。我们发现对于对数均值 $L(a,b)$，我们有（假定 $a\ne b$，因为相等这一情况较为平凡）
$$
L(a,b) = \frac{a-b}{\ln a-\ln b} = \frac{\int_{b}^{a}1~\mathrm{d}x}{\int_{b}^{a}x^{-1}~\mathrm{d}x} = \frac{\int_{a}^{b}x^{0}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{-1}~\mathrm{d}x}
$$
由此，我们就将对数均值化成了两个定积分之比的形式，其中 $a,b$ 将作为定积分的上下界。

那么，我们不免继续思考：其他均值是否也可以表示成类似的形式呢？从最原始的形式上来看，似乎有些困难，因为其他均值中都没有出现定积分中最常出现的“**减号**”。但经过变形之后，我们似乎发现了一些**有意思的东西**（同理，假定 $a \ne b$，下同）：
$$
A(a,b) = \frac{a+b}{2} = \frac{a^2-b^2}{2(a-b)} = \frac{\frac{b^2}{2}-\frac{a^2}{2}}{b-a} =\frac{\int_{a}^{b}x~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^0~\mathrm{d}x}
$$
还有
$$
H(a,b) = \frac{2}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}} = 2\frac{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}}{\frac{1}{b^2}-\frac{1}{a^2}} =\frac{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}}{\frac{1}{2b^2}-\frac{1}{2a^2}} = \frac{\int_{a}^{b}x^{-2}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{-3}~\mathrm{d}x}
$$
甚至，经过更巧妙的变形，还有
$$
G(a,b) = \sqrt{ab}=\frac{\sqrt{b}-\sqrt{a}}{\frac{\sqrt{b}-\sqrt{a}}{\sqrt{ab}}}=\frac{2\sqrt{b}-2\sqrt{a}}{\frac{2}{\sqrt{a}}-\frac{2}{\sqrt{b}}} = \frac{\int_{a}^{b}x^{-\frac{1}{2}}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{-\frac{3}{2}}~\mathrm{d}x}
$$
我们发现，这种定积分之比似乎有某种规律，我们将其提炼出来，定义函数 $F$：
$$
F_t(a,b) =\frac{\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x}
$$
这样，我们可以得到：
$$
\begin{matrix}
A(a,b) = F_0(a,b)\\
L(a,b) = F_{-1}(a,b)\\
G(a,b) = F_{-\frac{3}{2}}(a,b)\\
H(a,b) = F_{-3}(a,b)
\end{matrix}
$$
观察力敏锐的读者可以发现，当 $a,b$ 固定时，由于 $A>L>G>H$，似乎 $t$ 越大，$F_t(a,b)$ 的值就越大。那么，我们似乎可以大胆猜想：$F_t(a,b)$ 关于 $t$ **单调递增**。事实的确如此。下面，我们就着手去严格证明这一猜想。

::: tip 证明

为了方便，不妨先设 $f(t) = F_t(a,b)$，其中 $a,b$ 为参数，且满足 $a,b>0$ 及 $a\ne b$。

根据一致收敛性，我们可以得到
$$
f'(t) = \frac{\int_{a}^{b}x^{t+1}\ln x ~\mathrm{d}x\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x-\int_{a}^{b}x^{t}\ln x~\mathrm{d}x\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x}{(\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x)^2}
$$
因此，我们只需证明 
$$
I=\int_{a}^{b}x^{t+1}\ln x ~\mathrm{d}x\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x-\int_{a}^{b}x^{t}\ln x~\mathrm{d}x\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x\ge0
$$ 
即可。显然可以将积分计算出来并利用求导来证明，但这种方法过于繁琐。下面介绍一种较为简单的方法。

不妨先设$a<b$，将该式的积分部分换元，得到

$$
I=\int_{a}^{b}x^{t+1}\ln x ~\mathrm{d}x\int_{a}^{b}y^{t}~\mathrm{d}y-\int_{a}^{b}x^{t}\ln x~\mathrm{d}x\int_{a}^{b}y^{t+1}~\mathrm{d}y
$$
这样，我们可以转换为二重积分

$$
\begin{matrix}
=& \iint_{D}x^{t+1} y^{t}\ln x~\mathrm{d}x\mathrm{d}y-\iint_{D}x^{t}y^{t+1}\ln x~\mathrm{d}x\mathrm{d}y\\
=& \iint_{D}(x-y)~x^{t} y^{t}\ln x~\mathrm{d}x\mathrm{d}y
\end{matrix}
$$

其中 $D = \{(x,y)~|~a\le x \le b,a\le y \le b\}$

另一方面，我们可以将另一部分换元，得到
$$
\begin{matrix}
I=&\int_{a}^{b}y^{t+1}\ln y ~\mathrm{d}y\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x-\int_{a}^{b}y^{t}\ln y~\mathrm{d}y\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x\\
=&\iint_{D}y^{t+1} x^{t}\ln y~\mathrm{d}x\mathrm{d}y-\iint_{D}y^{t}x^{t+1}\ln y~\mathrm{d}x\mathrm{d}y\\
=&\iint_{D}(y-x)~x^{t} y^{t}\ln y~\mathrm{d}x\mathrm{d}y
\end{matrix}
$$
那么有
$$
2I = \iint_{D}(x-y)(\ln x-\ln y)~x^{t} y^{t}~\mathrm{d}x\mathrm{d}y
$$
显然，$(x-y)(\ln x-\ln y)~x^{t} y^{t}>0$，故 $I>0$。原命题证毕。

$Q.E.D.$

:::

由此，我们验证了前文的猜想。由于 $F_t(a,b)$ 在 $t\in \mathbb R$ 上关于 $t$ 单调递增，我们可以扩充原有的均值不等式。下面介绍另外两个常用的均值：

- 希罗平均数（$\mathrm{Heronian~Mean}$）：$N(a,b) = \frac{a+\sqrt{ab}+b }{3}$
- 中心平均数（$\mathrm{Centroidal~Mean}$）:$T(a,b) = \frac{2(a^2+ab+b^2)}{3(a+b)}$​

我们可以发现，$N(a,b)=F_{-\frac{1}{2}}(a,b)$，$T(a,b) = F_{1}(a,b)$，因此，扩充后的均值不等式链中项的顺序就一目了然了，即
$$
T(a,b)\ge A(a,b)\ge N(a,b)\ge L(a,b)\ge G(a,b)\ge H(a,b)
$$
此外，我们还可以通过这一函数去构造更多的均值。但首先，我们要搞清楚二元均值有怎样的**性质**。

::: tip 二元均值的性质

一般而言，一个二元均值 $F(a,b)$ 在正实数域上若被视为良定义的，它至少应满足以下性质：
1. $F(a,a)=a$；
2. $F(a,b)=F(b,a)$；
3. $F(a,b)$ 对于 $a,b$ 均连续；
4. $F(a,b)$ 对于 $a,b$ 均严格单调递增；
5. $F(\lambda a, \lambda b) = \lambda F(a,b)$ 对于所有 $\lambda >0$ 成立；
6. 若$0<a<b$，则有$a<F(a,b)<b$.

:::

前文一直没有讨论 $a=b$ 时的情况。事实上，当 $a=b$ 时，$F_t(a,b)$ 是没有定义的。因此我们需要额外为其补全定义。
$$
F_t(a,b)=\left \{ \begin{matrix}\frac{\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x} \quad&,a\ne b \\ a\quad &,a=b\end{matrix} \right .
$$
下面将证明无论 $t$ 在实数域中取何值，新构造的 $F_t(a,b)$ 对于 $a,b$ 都有均值的性质。

::: tip 证明

性质(1),(2)较显然，故证明略去。以下的证明，我们都将 $t$ 看作参数，将 $a,b$ 看成变量。

对于性质(3)，由于初等函数的连续性，我们发现只需证明在 $a=b$ 处的连续性即可。首先我们固定 $a$ （$b$ 同理），利用 $\mathrm{L'~ Hopital}$ 法则，有
$$
\lim_{b\to a}\frac{\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x} \overset{\frac{0}{0}}{=}\lim_{b\to a}\frac{b^{t+1}}{b^t}=b=a
$$
故有 $F_t(a,b)$ 对于对于 $a,b$​ 均连续。

对于性质(4)，有
$$
\begin{matrix}
\frac{\partial F}{\partial b}&={\left ( b^{t+1}\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x-b^t\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x \right )}/{(\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x)^2} \\ =&\left (b^{t}\int_{a}^{b}bx^{t}~\mathrm{d}x-b^t\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x\right )/ {(\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x)^2} \\ =&\left (b^{t}\int_{a}^{b}(b-x)x^{t}~\mathrm{d}x \right )/{(\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x)^2}>0
\end{matrix}
$$
根据对称性，同理可得 $\frac{\partial F}{\partial a}>0$，故有 $F_t(a,b)$ 对于 $a,b$ 均严格单调递增。

对于性质(5)，当 $a=b $ 时显然。当 $ a\ne b$ 时有
$$
\begin{aligned}
  F(\lambda a,\lambda b) =& ~\frac{\int_{\lambda a}^{\lambda b}x^{t+1}~\mathrm{d}x}{\int_{\lambda a}^{\lambda b}x^{t}~\mathrm{d}x}\\ \overset{x=\lambda u}{=}&~\frac{\int_{a}^{b}(\lambda u)^{t+1}~\mathrm{d}(\lambda u)}{\int_{a}^{b}(\lambda u)^{t}~\mathrm{d}(\lambda u)} \\ =& ~\frac{\lambda^{t+1}\int_{a}^{b} u^{t+1}~\mathrm{d}u}{\lambda^t \int_{a}^{b} u^{t}~\mathrm{d}u} \\ =&~\lambda \frac{\int_{a}^{b} u^{t+1}~\mathrm{d}u}{ \int_{a}^{b} u^{t}~\mathrm{d}u} \\ =&~\lambda F(a,b)
\end{aligned}
$$
对于性质(6)，由于 $x^t$ 恒正，显然有
$$
a=\frac{\int_{a}^{b}ax^{t}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x}<\frac{\int_{a}^{b}x^{t+1}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x}<\frac{\int_{a}^{b}bx^{t}~\mathrm{d}x}{\int_{a}^{b}x^{t}~\mathrm{d}x}=b
$$
由此，我们证明了均值 $F_t(a,b)$ 是良定义的。

$Q.E.D.$

:::

因此，我们可以构造更多的均值，来填充原来的均值不等式链。新的均值不等式链中各项之间差距将减小，有助于更**精确**地进行放缩。比如，我们可以轻易地构造下面这一较强的均值不等式链：
$$
\frac{a-b}{\ln a -\ln b}>\frac{a^{\frac{2}{3}}b^{\frac{1}{3}}+a^{\frac{1}{3}}b^{\frac{2}{3}}}{2}\ge\sqrt{ab}\ge \frac{2}{\frac{1}{a^{\frac{2}{3}}b^{\frac{1}{3}}}+\frac{1}{a^{\frac{1}{3}}b^{\frac{2}{3}}}}>\frac{\ln b-\ln a}{\frac{1}{a}-\frac{1}{b}}
$$
请读者思考：**这一均值不等式链是如何利用上面的方法构造的**？**你可以立即证明它吗？**

****

### 提炼思维方法

前文提到的利用定积分来构造均值的这一方法，实际上是一种**函数化**的思想。我们首先找到了一种巧妙的规律，并将它们用一个函数来统一起来，转而研究这一函数的性质。之后，我们可以利用这一函数将原有的均值作进一步的推广，从而构造出更多有意义的均值。

因此，仿照这样的思维方法，读者不妨尝试留在最后的几道思考题。

::: info 思考

- 在前文的均值不等式链中，我们似乎无法将 $Q(a,b)=\sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}$ 用定积分的形式来表示。那么我们不妨转换思路，试着构造新的函数。观察 $A(a,b)$ 与 $Q(a,b)$ 的形式，你是否能构造出函数 $G_t(a,b) = \left (\frac{a^t+b^t}{2} \right )^{\frac{1}{t}}$？

- 当 $t=0$ 时，$G_t(a,b)$ 应当如何定义才能保证连续性？它恰好是均值不等式链中的哪一项？

- 由于 $Q(a,b)\ge A(a,b) \ge G(a,b)$ ，我们不妨猜想 $G_t(a,b)$ 关于 $t$ 单调递增。你能证明这一结论吗？

- 证明均值 $F_t(a,b)$ 是良定义的。

- 利用 $G_t(a,b)$ 的性质，证明下列不等式链：
  $$
  \left (\frac{a^{1/3}+b^{1/3}}{2}\right )^{3}\le \frac{A(a,b)+G(a,b)}{2}\le \left (\frac{a^{2/3}+b^{2/3}}{2}\right )^{\frac{3}{2}}
  $$
  
:::

读者在遇到困难时，可以反复阅读前文利用定积分来构造均值的部分并提炼出思维方法，或许困难就会迎刃而解。